\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Exercice TOP divers avec corrigés} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}







\exods  \\
On considère la fonction $g$ définie sur $\R\smallsetminus\{3\}$
représentée ci-dessous.
 \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.,-4.3)(7.,4.)
\multips(0,-4)(0,0.5){26}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-3.,0)(7.,0)}
\multips(-3,0)(0.5,0){24}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-4.)(0,4.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(6.99,4.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{3.6}{7}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{2.8}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](3,-4)(3,4)
\uput[dl](2.5,4){\red $\mathscr{C}_g$}
\end{pspicture*}
\end{center}

 {\bf Partie A : \textit {Graphiquement}}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Déterminer $g(0)$.
\item Résoudre : $g(x)=-3$, puis $g(x)>-1$.
\item Dresser le tableau de variations de $g$.
\end{enumerate}
\vspace{0.2cm}
{\bf Partie B : \textit {Avec des calculs}}\\
Dans cette partie, on sait que la fonction $g$ est définie sur
$\R\smallsetminus\{3\}$ par :
$$g(x)=\dfrac{3x-6}{6-2x}$$
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Dresser le tableau de signes de $g(x)$.
\item  On considère la fonction $h$ définie sur $\R$ par $h(x)=0,5x-1$.
\begin{enumerate}[\bf a.]
\item Tracer la représentation graphique de cette fonction dans le
repère de la partie précédente.
\item Résoudre (par le calcul) dans
$\R\smallsetminus\{3\}$ l'équation :
$$g(x)=h(x)$$
\end{enumerate}

\end{enumerate}
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\newpage

\exods\\
On suppose dans cet exercice, que le prix de la location d'une voiture pour le week-end est de 90\euro{}, que la consommation moyenne d'un véhicule est de 8 litres de carburant pour 100 km parcourus et que le prix d'un litre de carburant est de 1,50\euro.


\begin{enumerate}[\bf 1.]
	\item Nabolos loue un véhicule pendant le week-end et parcourt 120 km pendant le week-end.
	
Quel est le prix de revient moyen par kilomètre parcouru ?


\item Soit $x>0$ le nombre de kilomètres parcourus par un client qui  loue une voiture pendant le week-end.
\begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Exprimer en fonction de $x$, le montant $f(x)$ du prix de revient moyen par kilomètre parcouru.
	
	\item Préciser les variations de la fonction $f$.
\end{enumerate}
\item Un client ayant loué une voiture pendant le week-end a calculé que le prix de revient moyen par kilomètre parcouru a été de 0,52\euro .
\begin{enumerate}[\bf a.]
	\item Quelle distance ce client a-t-il parcouru pendant le week-end ?
	\item Quel est le montant du coût total de la location pendant le week-end ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\exods\\
 \begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=1.2cm,yunit=1.2cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.,-4.3)(7.,4.)
\multips(0,-4)(0,0.5){26}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-3.,0)(7.,0)}
\multips(-3,0)(0.5,0){24}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-4.)(0,4.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-2.99,-3.99)(6.99,4.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{3.6}{7}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{2.8}{3 x mul 6 sub 6 2 x mul sub div}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=black]{-3}{7}{0.5 x mul 1 sub}
\psline[linewidth=1pt,linestyle=dashed](3,-4)(3,4)
\uput[dl](2.5,4){\red $\mathscr{C}_g$}
\psdots[dotstyle=Add,dotscale=1.4,dotangle=45,linecolor=blue](0,-1)
\uput[dr](0,-1){\blue$g(0)=-1$}
 \psline[linewidth=.5pt,linecolor=blue](-3,-3)(7,-3)
  \psline[linewidth=.5pt,linestyle=dashed]{->}(4,-3)(4,0)
   \psline[linewidth=.5pt,linecolor=blue](-3,-1)(7,-1)
    \psline[linewidth=1.5pt,linecolor=blue](0,0)(3,0)
    \uput[l](0.2,0){\Large\blue$\boldsymbol{]}$}
     \uput[l](3.2,0){\Large\blue$\boldsymbol{[}$}
     \uput[l](2.5,0.2){\tiny\blue Solutions de $g(x)>-1$}
     \uput[u](6,-1){\blue$y=-1$}
     \uput[u](6,2){ $\mathscr{C}_h$}
\end{pspicture*}
\end{center}

 {\bf Partie A : \textit {Graphiquement}}
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item $g(0)=-1$.\\

   \begin{minipage}{10cm}
   \item L'équation $g(x)=-3$ a pour solution : 4.
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Rappel}{Les solutions de l'équation $g(x)=-3$ sont les antécédents de $-3$ par $g$. On les lit sur l'axe des abscisses.  }
\end{minipage}~\\
~\\


  \begin{minipage}{10cm}
   \item L'inéquation $g(x)>-1$ a pour solution : $]0~;~3[$.
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Explications}{Les solutions de cette inéquation sont les abscisses des points de la courbe qui se situent strictement au dessus de la droite (horizontale) d'équation $y=-1$. Tracez-là et surlignez les points de la courbe situés au-dessus de cette droite. Les solutions sont les abscisses de ces points. }
\end{minipage}~\\
~\\

\newpage
\item Tableau de variation de la fonction $g$ :

 \begin{minipage}{10cm}
 \begin{center}
       \begin{tikzpicture}
		\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]{$x$/1,$g(x)$/2}{$-\infty$,$3$, $+\infty$}
		 \tkzTabVar{-/,+D-/,+/}	
      \end{tikzpicture}
      \end{center}~\\
 \end{minipage}
       \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{8cm}{Remarque}{La fonction $g$ est strictement croissante sur chacun des intervalles $]-\infty~;~3[$ et $]3~;~+\infty[$.\\
3 est une valeur interdite pour la fonction $g$. La droite verticale d'équation $x=3$ n'est pas traversée par la courbe. }
\end{minipage}~\\
~\\


 \end{enumerate}



 {\bf Partie B : \textit {Avec des calculs}}

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Tableau de signes de la fonction $g$.\\
   Cette fonction est écrite sous la forme d'un quotient. On étudie donc le signe du numérateur et celui du dénominateur. \\
   Le numérateur s'annule en $x=2$ et le dénominateur s'annule en $x=3$ (c'est la valeur interdite).\\

   \begin{minipage}{11cm}
   \begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2]{$x$/1,\footnotesize Signe de $3x-6  $/1,\footnotesize Signe de $6-2x$/1,\footnotesize Signe de $ g(x)  $/1}{$-\infty$,$2$,$3$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
  \tkzTabLine{,+,t,+,z,-,}
  \tkzTabLine{,-,z,+,d,-,}
	\end{tikzpicture}
      \end{center}
   \end{minipage}
    \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explications et conseils}{Au numérateur et au dénominateur il y a des fonctions affines. Revoyez comment déterminer le signe d'une fonction affine si vous avez des difficultés.\\
 N'oubliez pas la valeur interdite sur la dernière ligne du tableau.\\
 Vérifiez la cohérence avec le graphique. }
\end{minipage}~\\
~\\


   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
   \item La fonction $h$ est une fonction affine. \\
        \begin{minipage}{10cm}
           Elle se représente donc par une droite. \\

           Son ordonnée à l'origine est $-1$ et sa pente est 0,5.
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Explications}{On  place le point de la droite correspondant à  l'ordonnée à l'origine (coordonnées $(0~;~-1)$). A partir de ce point on se décale de deux unités sur la droite puis on monte d'une unité pour faire une pente de $\dfrac{1}{2}=0,5$ et le tour est joué ! }
\end{minipage}~\\
~\\
           \item On résout l'équation dans $\R\smallsetminus\{3\}$ :


           \begin{eqnarray*}
           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
             g(x) &=& h(x) \\
             \dfrac{3x-6}{6-2x} &=& 0,5x-1~~~~ {\blue \text{ On fait un produit en croix.}}\\
             (0,5x-1)(6-2x) &=& 3x-6\\
             \cancel{3x}-x^2-\cancel{6}+2x&=&\cancel{3x}-\cancel{6}~~~~{\blue \text{ On simplifie.}}\\
             -x^2+2x&=&0\\
             x(-x+2)&=&0~~~~{\blue \text{ On factorise pour obtenir une équation produit nul.}}\\
             x=0&\text{ou}& -x+2=0\\
              x=0&\text{ou}& x=2
           \end{eqnarray*}
         \end{enumerate}
 \end{enumerate}

\begin{minipage}{8cm}
 Les solutions de l'équation sont 0 et 2.
\end{minipage}
  \begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Pensez-y !}{Vérifiez la cohérence de votre résultat avec le graphique. Ces solutions sont les abscisses des points d'intersection entre la droite et la courbe. }
\end{minipage}~\\
~\\


 \exods
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item On procède par étape :\\
   $\bullet~$ Le véhicule consomme 8 litres pour 100 km, soit 0,08 litres pour 1 km. \\

   $\bullet~$ $0,08\times 120=9,6$.\\
   Pour 120 km, le véhicule aura consommé 9,6 litres d'essence.\\

   $\bullet~$ $9,6\times 1,5=14,4$.\\
   Le coût pour le carburant est de 14,40 \euro.\\

   $\bullet~$ $14,4+90=104,4$.\\
   Au total, Nabolos aura déboursé 104,4 \euro~pour sa location du week-end.\\

   $\bullet~$ $\dfrac{104,4}{120}=0,87$.\\
   Le prix de revient pour un km est 0,87 \euro.\\


   \item \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item En raisonnant comme dans la question précédente mais avec $x$ km parcourus pendant le week-end, on obtient : \\

           $\bullet~$ $0,08x$.\\
           La quantité d'essence consommée pour $x$ est $0,08x$ litres.\\

           $\bullet~$ $1,5\times 0,08x=0,12x$.\\
           Le coût pour le carburant est de $0,12x$ \euro.\\

          $\bullet~$ $0,12x+90$.\\
            Au total, Nabolos débourse $0,12x+90$ \euro~pour sa location du week-end s'il parcourt $x$ km.\\

            $\bullet~$ $\dfrac{0,12x+90}{x}$.\\
            En moyenne, le coût par km est $f(x)=\dfrac{0,12x+90}{x}$.\\


           \item $f(x)=\dfrac{0,12x+90}{x}=\dfrac{0,12x}{x}+\dfrac{90}{x}=0,12+\dfrac{90}{x}$.\\
           Plus $x$ augmente, plus $\dfrac{90}{x}$ diminue et donc plus le coût au km diminue.\\
           Ainsi, on peut dire que la fonction $f$ est décroissante sur $]0~;~+\infty[$.\\
         \end{enumerate}
  \begin{minipage}{10cm}
   \item {\bf a.} On cherche $x$ de façon que $f(x)=0,52$.\\
   On est donc amené à résoudre l'équation suivante dans $]0~;~+\infty[$ :

   \begin{eqnarray*}
   % \nonumber to remove numbering (before each equation)
     \dfrac{0,12x+90}{x} &=&0,52~~~~ {\blue \text{ On fait un produit en croix.}}\\
    0,52x &=&  0,12x+90 \\
     0,52x-0,12x &=&90\\
     0,4x&=&90\\
     x&=&\dfrac{90}{0,4}\\
     x&=&225
   \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Pensez-y !}{On sait déjà que ce nombre de km est plus grand que 120 car pour 120 km, le prix de revient au km est 0,87 et comme la fonction $f$ est décroissante alors $x>120$. }
\end{minipage}~\\
~\\
   Le client a parcouru 225 km durant le week-end.\\[1em]


  {\bf b.} $225\times 0,52=117$. \\
  Le coût total est de 117 \euro ~pour cette location.


   \begin{minipage}{6cm}
\image{4cm}{annexes/calc_inv1.ps}\\

\image{4cm}{annexes/calc_inv2.ps}
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}
\postitpp{10cm}{Calculatrice}{
On obtient cette représentation avec $X_{Min}=0$, $X_{Max}=300$, $X_{Scale}=50$, $Y_{Min}=0$, $Y_{Max}=2$ et $Y_{Scale}=0,5$.\\
Avec le solveur graphique Gsolv et la fonction \image{0.5cm}{annexes/calc_inv3.ps},  on obtient l'antécédent de 0,52 qui est 225 comme nous l'avons trouvé par le calcul. On remarque également que la fonction $f$ est bien décroissante sur $]0~;é +\infty[$.\
 }
\end{minipage}
~\\

 \end{enumerate}




\vspace{1cm}



\exods\\
On considère la fonction $f$ définie sur $\R$ par : $$f(x)=-9x^2+12x+5~~{\textbf{Forme 1}}$$
On note $\mathscr{P}$ sa représentation graphique dans un repère.\\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
 % \item Montrer que pour tout réel $x$, $f(x)=9-(3x-2)^2~~{\textbf{Forme 2}}$.\\
\item  Dresser le tableau de variations de la fonction $f$ sur $\R$.\\

  \item Montrer que pour tout réel $x$, $f(x)=(5-3x)(1+3x)~~{\textbf{Forme 2}}$.\\

  \item En utilisant la forme la mieux adaptée, répondre aux questions suivantes :
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item En quels points la courbe $\mathscr{P}$  coupe-t-elle l’axe des abscisses ?
    \item En quel point la courbe $\mathscr{P}$  coupe-t-elle l’axe des ordonnées ?
    \item Résoudre dans $\R$ l'inéquation $f(x)\geq 0$. Que peut-on en déduire graphiquement pour la courbe $\mathscr{P}$  ?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}



\vspace{1cm}



\exods\\
Dans cet exercice, toutes les mesures sont exprimées en centimètres. On considère un rectangle de largeur $x$. On suppose que sa longueur mesure 6 cm de plus que sa largeur. On note $A(x)$ l'aire du rectangle en fonction de $x$.\\

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Quelle est l'aire du rectangle lorsque $x=10$ cm ?
  \item Exprimer $A(x)$ en fonction de $x$.
  \item Montrer que $A(x)=(x+3)^2-9$.
  \item Montrer que l'équation $A(x)=27$ peut s'écrire $(x-3)(x+9)=0$.
  \item Existe-t-il une valeur de $x$ pour laquelle l'aire du rectangle est 27 cm$^2$ ? Si oui la donner en justifiant.
\end{enumerate}




\vspace{1cm}



\exods\\
Sur la figure ci-dessous, qui n’est pas en taille réelle, $ABCD$ est un carré de côté $10$ cm et $AMPN$ est
un carré de côté $x \in[0~;~ 10]$. On désigne par $S(x)$ l’aire en cm$^2$ de la partie grisée.

\begin{center}

\image{5cm}{annexes/dscomprop1_3.ps}
\end{center}


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item  Montrer que, pour tout $x \in [0~;~ 10]$ :
$$S(x) = −x^2 +5x +50$$

  \item  Justifier que $S(x)$ admet un maximum sur
$[0~;~ 10]$.
          \item Déterminer ce maximum et interpréter géométriquement
ce résultat.

\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La fonction $f$ est une fonction polynôme du second degré avec $a=-9$, $b=12$ et $c=5$.\\
  Comme $a<0$, la fonction est d'abord strictement croissante, puis strictement croissante.\\
  $\alpha=-\dfrac{b}{2a}=-\dfrac{12}{2\times(-9)}=\dfrac{2}{3}$.\\
  On obtient le tableau de variations suivant : \\

 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$f(x)$/2}{$-\infty$,$\dfrac{2}{3}$,$+\infty$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{-/,+/$9$,-/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
   $f\left(\dfrac{2}{3}\right)=-9\times\left(\dfrac{2}{3}\right)^2+12\times\dfrac{2}{3}+5=9$.
 \end{minipage}~\\



\begin{minipage}{6cm}
\image{4cm}{annexes/secondeg1.ps}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{11cm}{Calculatrice}{
On obtient cette représentation avec $X_{Min}=-1$, $X_{Max}=2$, $X_{Scale}=1$ $Y_{Min}=-2$, $Y_{Max}=10$ et $Y_{Scale}=2$.\\
Avec le solveur graphique Gsolv,  on obtient le maximum et en quelle valeur il est atteint avec \image{0.5cm}{annexes/max.ps}.
 }
\end{minipage}
~\\

  \item Démonstration de l'égalité.

  \begin{minipage}{7cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    (5-3x)(1+3x) &=& 5+15x-3x-9x^2 \\
     &=&-9x^2+12x+5\\
     &=&f(x)
  \end{eqnarray*}
  Donc pour tout $x$ réel, $f(x)=(5-3x)(1+3x)$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{10cm}
  \postitpp{10cm}{Explications}{Pour démontrer l' égalité $f(x)=(5-3x)(1+3x)$, on est parti du membre de droite et on a développé pour retrouver le membre de gauche. Faites attention de ne pas écrire la conclusion au départ : pour être plus clair, ne commencez pas en écrivant :\\
  $f(x)=(5-3x)(1+3x)=....$. }
\end{minipage} ~\\

  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Les abscisses des points d'intersection de $\mathscr{P}$ avec l'axe des abscisses sont donnés par les solutions de l'équation $f(x)=0$.\\
              On prend la forme 2 pour résoudre cette équation.\\

              \begin{eqnarray*}
              % \nonumber to remove numbering (before each equation)
                (5-3x)(1+3x) &=& 0 ~~~{\blue \text{C'est une équation produit nul.}} \\
                 5-3x=0& \text{ou}& 1+3x=0 \\
                -3x=-5 &\text{ou}& 3x=-1 \\
                x=\dfrac{5}{3}&\text{ou}& x=\dfrac{-1}{3}
              \end{eqnarray*}
           La parabole $\mathscr{P}$ coupe l'axe des abscisses en $\left(\dfrac{5}{3}~;~0\right)$ et $\left(-\dfrac{1}{3}~;~0\right)$.\\

          \item On calcule $f(0)$ avec la forme 1.\\

          $f(0)=-9\times 0^2+12\times 0+5=5$.\\

             La parabole $\mathscr{P}$ coupe l'axe des ordonnées en $(0~;~5)$.\\

        \begin{minipage}{10cm}
          \item Pour résoudre l'inéquation $f(x)\geqslant 0$, on prend la forme 2.\\
        \end{minipage}
           \begin{minipage}{7cm}
  \postitpp{7cm}{Explications}{Pour résoudre cette inéquation, on est amené à dresser le tableau de signes de $f(x)$. Cela tombe bien on a une forme factorisée de $f(x)$. }
\end{minipage} ~\\
$5-3x$ s'annule pour $x=\dfrac{5}{3}$ et $1+3x$ s'annule pour $x=-\dfrac{1}{3}$. On en déduit le tableau de signes :
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	  \tkzTabInit[lgt=3,espcl=3]{$x$/1,\footnotesize Signe de $ 5-3x  $/1,\footnotesize Signe de $1+3x$/1,\footnotesize Signe de $ f(x)  $/1}{$-\infty$,$-\dfrac{1}{3}$,$\dfrac{5}{3}$,$+\infty$}
 \tkzTabLine{,+,t,+,z,-}
  \tkzTabLine{,-,z,+,t,+}
  \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
	\end{tikzpicture}
\hspace*{3cm}~$\underbrace{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}_{f(x)\geqslant0}$~
      \end{center}
     \begin{minipage}{12cm}
      $\mathscr{S}=\left[-\dfrac{1}{3}~;~\dfrac{5}{3}\right]$.\\

      Graphiquement, cela signifie que la parabole se situe au-dessus  de l'axe des abscisses sur l'intervalle $\left]-\dfrac{1}{3}~;~\dfrac{5}{3}\right[$.
     \end{minipage}
      \begin{minipage}{5cm}
  \postitpp{5cm}{Conseil}{Regardez l'écran de votre calculatrice pour vérifier la cohérence de ce résultat. C'est important de savoir faire le lien entre le calcul et le graphique. }
\end{minipage} ~\\
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item La largeur du rectangle est 10 cm et sa longueur est $10+6=16$ cm.\\
  Son aire est donc : $16\times 10=160$ cm$^2$.\\

  \item L'aire d'un rectangle est donnée par le produit de sa longueur par sa largeur.\\
  Sa largeur est $x$ et sa longueur $x+6$.\\

  Ainsi, $A(x)=x\times(x+6)=x^2+6x$.\\

  \item Pour montrer cette égalité, on part de $(x+3)^2-9$ pour "arriver" à $A(x)$ (c'est-à-dire $x^2+6x$).\\
  \begin{minipage}{8cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    \underbrace{(x+3)^2}_{(a+b)^2}-9 &=& \underbrace{x^2}_{a^2}+\underbrace{6x}_{2ab}+\underbrace{9}_{b^2}-9 \\
     &=& x^2+6x \\
     &=& A(x)
  \end{eqnarray*}
  Ainsi, $A(x)=(x+3)^2-9$.
  \end{minipage}
    \begin{minipage}{9cm}
  \postitpp{9cm}{Autre méthode}{En factorisant, on obtient le même résultat :\\
  $\underbrace{(x+3)^2-9}_{a^2-b^2}=\underbrace{(x+3+3)}_{(a+b)}\underbrace{(x+3-3)}_{(a-b)}=x(x+6)=A(x)$. }
\end{minipage} ~\\[1em]
  \item En utilisant l'égalité précédente,


  \begin{minipage}{8cm}
  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    A(x) &=& 27 \\
     (x+3)^2-9&=& 27 \\
    (x+3)^2-9-27 &=& 0\\
    \underbrace{(x+3)^2-36}_{a^2-b^2}&=&0\\
    \underbrace{(x+3-6)}_{(a-b)}\underbrace{(x+3+6)}_{(a+b)}&=&0\\
    (x-3)(x+9)&=&0
  \end{eqnarray*}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{9cm}
  \postitpp{9cm}{Autre méthode}{L'équation  $(x-3)(x+9)=0$ peut s'écrire en développant :\\
  $x^2+9x-3x-27=0$ soit $x^2+6x=27$ soit $A(x)=27$.
    }
\end{minipage}

\newpage

\item L'aire du rectangle est 27 cm$^2$ lorsque $A(x)=27$.\\
D'après la question précédente, cette équation s'écrit $(x-3)(x+9)=0$.\\
On reconnaît une équation produit nul.\\
$x-3=0$ a pour solution $x=3$ et $x+9=0$ a pour solution $x=-9$.\\
Seule 3 est une solution du problème, puisque $x\geqslant 0$. \\

Il existe donc une unique valeur de $x$ pour laquelle l'aire du rectangle est 27, c'est $x=3$.



\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item L'aire du carré $AMPN$ est : $x^2$.\\

          \begin{minipage}{10cm}
          L'aire du triangle $PDC$ est donnée par : $$\dfrac{DC\times DN}{2}=\dfrac{10\times (10-x)}{2}=5(10-x)$$
          \end{minipage}
           \begin{minipage}{9cm}
  \postitpp{9cm}{Aire d'un triangle}{L'aire d'un triangle est $\dfrac{\text{Base}\times\text{Hauteur}}{2}$.\\
  Dans le triangle $PDC$, la hauteur $PH$ avec $H$ projeté orthogonal de $P$ sur $[DC]$ et on a $PH=DC$.
    }
\end{minipage} ~\\


          Pour calculer l'aire de la partie grisée, on retranche la somme des aires du carré $AMPN$ et du triangle $PDC$ à celle du grand carré $ABCD$.\\

          Comme l'aire du grand carré est 100 cm$^2$, on obtient :\\

          $$S(x)=\underbrace{100}_{
                    \text{\begin{minipage}{1.5cm}
                    \begin{center}
                    Aire du carré ABCD
\end{center}
\end{minipage}}} -(\underbrace{x^2}_{
                    \text{\begin{minipage}{1.5cm}
                    \begin{center}
                    Aire du carré AMPN
\end{center}
\end{minipage}}}+\underbrace{5(10-x)}_{
                    \text{\begin{minipage}{1.5cm}
                    \begin{center}
                    Aire du triangle PDC
\end{center}
\end{minipage}}})=100-(x^2+50-5x)=100-x^2-50+5x=-x^2+5x+50$$

 \begin{minipage}{17cm}
  \postitpp{17cm}{Autre méthode}{$\bullet~~$ L'aire du triangle $PDN$ est : $\dfrac{NP\times DN}{2}=\dfrac{x(10-x)}{2}$.\\
  $\bullet~~$ L'aire du trapèze $BMPC$ est :$$\dfrac{(\text{Petite base + Grande base}) \times \text{Hauteur}}{2}=\dfrac{(MP+BC)\times BM}{2}=\dfrac{(x+10)\times (10-x)}{2}$$\\
   $\bullet~~$ L'aire grisée est la somme de ces deux aires, soit : $$\dfrac{x(10-x)}{2}+\dfrac{(x+10)\times (10-x)}{2}=\dfrac{(10x-x^2)+(10x-x^2+100-10x)}{2}=\dfrac{-2x^2+10x+100}{2}=-x^2+5x+50$$

    }
\end{minipage} ~\\

  \item  La fonction $S$ est une fonction polynôme du second degré avec $a=-1$, $b=5$ et $c=50$.\\
  Elle est donc croissante puis décroissante puisque $a<0$.\\
  $\alpha=-\dfrac{b}{2a}=-\dfrac{5}{2\times(-1)}=2,5$.\\
  On en déduit le tableau de variations sur $[0~;~10]$ :\\
 \begin{minipage}{10cm}
  \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=3]{$x$/1,$f(x)$/2}{$0$,$2{,}5$,$10$}
%\tkzTabLine{,+,z,-}
\tkzTabVar{-/$50$,+/$56{,}25$,-/$0$}
\end{tikzpicture}
\end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
   $\bullet$ $f(2,5)=-2,5^2+5\times 2,5+50=56,25$.\\
   $\bullet$ $f(0)=-0^2+5\times 0+50=50$.\\
   $\bullet$ $f(10)=-10^2+5\times 10+50=0$.
 \end{minipage}~\\
 La fonction $S$ admet un maximum sur $[0~;~10]$. \\

  \item Le maximum de $S$ est 56,25. Il est atteint lorsque $x=2,5$.\\
  Cela signifie que l'aire grise est maximale lorsque le  côté du carré  $AMPN$ est 2,5 cm. Cette aire maximale est 56,25 cm$^2$.
\end{enumerate}

\end{document}


